\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №2\par
з курсу ``Комп'ютерні системи''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконали:\par
Михайленко А.В.\par
Вдовенко А.С.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Лабораторная работа №2. Изучение работы многопроцессорных вычислительных систем с разделяемой(общей) памятью.}
\section{Задание}
\begin{enumerate}
\item По заданому алгоритму построить граф, в котором вершинам соответствует вычисление ветвей алгоритма, а дугам - связи (информационные или по памяти) между ветвями алгоритма.
\item Определить значение $T_0$ (в тактах) для каждой ветви алгоритма, учититывая, что $t_+=1$ такт, $t_*=\alpha \cdot t_+$, $t_/=\beta \cdot t_+$.
\item Выполнить задачу оптимального потактового распределения (планирование) вычислительных ветвей алгоритма по процессорам ВС. 
\item Проверить правильность выполения задачи на программной модели.
\item Сравнить показатели эффективности работы многопроцессорной ВС при "ручном" и автоматическом режимах планирования вычислений.
\end{enumerate}

\section{Вариант}
Вариант - 8

Решение системы линейных уравнений по схеме Холецкого.

$\alpha=3$ $\beta=5$

\section{Математическое описание}
Пусть имеем матрицу $A$ - симметричную и положительную. 

Тогда она представима как $ A = LL^T$. (Далее для целей этой лабораторной работы будем использовать размерность матриц 4).

Где:

\[L^T=
\begin{pmatrix}
l_{11} & l_{12} & l_{13} & l_{14} \\
0 & l_{22} &  l_{23} & l_{24} \\
0 & 0 & l_{33} & l_{34} \\
0 & 0 & 0 & l_{44} 
\end{pmatrix}
\]

\[L=
\begin{pmatrix}
l_{11} & 0 & 0 & 0 \\
l_{12} & l_{22} & 0 & 0 \\
l_{13} & l_{23} & l_{33} & 0 \\
l_{14} & l_{24} & l_{34} & l_{44} 
\end{pmatrix}
\]

Решение СЛАУ  $Au=f$ методом Холецкого сводиться к последовательному решению двух линейных систем с треугольными матрицами $Lv=f$, $L^Tu=v$.

Первая система:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
l_{11}v_1=f_1 \\
l_{12}v_1+l_{22}v_2=f_2 \\
l_{13}v_1+l_{23}v_2+l_{33}v_3=f_3 \\
l_{14}v_1+l_{24}v_2+l_{34}v_3+l_{44}v_4=f_4
\end{array}
\right.
\]

Очевидно ее решения:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
v_1=\dfrac{f_1}{l_{11}} \\
v_2= \dfrac{f_2-v_1l_{12}}{l_{22}} \\
v_3= \dfrac{f_3-v_1l_{13}-v_2l_{23}}{l_{33}} \\
v_4= \dfrac{f_4-v_1l_{14}-v_2l_{24}-v_3l_{34}}{l_{44}}
\end{array}
\right.
\]

Вторая система:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
l_{11}u_1+l_{12}u_2+l_{13}u_3+l_{14}u_4=v_1 \\
l_{22}u_2+l_{23}u_3+l_{24}u_4=v_2 \\
l_{33}u_3+l_{34}u_4=v_3 \\
l_{44}u_4=v_4 \\
\end{array}
\right.
\]

Решение:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
u_4=\dfrac{v_4}{l_{44}} \\
u_3=\dfrac{v_3-l_{34}u_4}{l_{33}} \\
u_2=\dfrac{v_2-l_{23}u_3-l_{24}u_4}{l_{22}} \\
u_1=\dfrac{v_1-l_{12}u_2-l_{13}u_3-l_{14}u_4}{l_{11}}
\end{array}
\right.
\]

Елементы матрицы $L$ находим из уравнения $LL^T$:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
l_{11}^2=a_{11}\\
l_{12}l_{11}=a_{21}\\
l_{13}l_{11}=a_{31}\\
l_{14}l_{11}=a_{41}\\
l_{12}^2+l_{22}^2=a_{22}\\
l_{12}l_{23}+l_{22}l_{23}=a_{32}\\
l_{12}l_{23}+l_{22}l_{24}=a_{42}\\
l_{13}^2+l_{23}^2+l_{33}^2=a_{33}\\
l_{13}l_{14}+l_{23}l_{24}+l_{33}l_{34}=a_{43}\\
l_{14}^2+l_{24}^2+l_{34}^2+l_{44}=a_{44}
\end{array}
\right.
\]

\pagebreak

Решение:

\[
\left \{
\begin{array}{l}
l_{11}=\sqrt{a_{11}}\\
l_{12}=\dfrac{a_{12}}{l_{11}}\\
l_{13}=\dfrac{a_{13}}{l_{11}}\\
l_{14}=\dfrac{a_{14}}{l_{11}}\\
l_{22}=\sqrt{a_{22}-l_{12}^2}\\
l_{23}=\dfrac{a_{23}-l_{12}l_{13}}{l_{22}}\\
l_{24}=\dfrac{a_{24}-l_{12}l_{14}}{l_{22}}\\
l_{33}=\sqrt{a_{33}-l_{13}^2-l_{23}^2}\\
l_{34}=\dfrac{a_{34}-l_{13}l_{14}-l_{23}l_{24}}{l_{33}}\\
l_{44}=\sqrt{a_{44}-l_{14}^2-l_{24}^2-l_{34}^2}
\end{array}
\right.
\]

\pagebreak

\section{Граф алгоритма}
Приведем граф алгоритма:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{graph.png}
\end{figure}

Действия, выполняющиеся в каждом узле
\begin{enumerate}
\item $l_{11}=\sqrt{a_{11}}$\par
\item $l_{12}=\dfrac{a_{12}}{l_{11}}$
\item $l_{13}=\dfrac{a_{13}}{l_{11}}$
\item $l_{14}=\dfrac{a_{14}}{l_{11}}$
\item $l_{22}=\sqrt{a_{22}-l_{12}^2}$
\item $l_{23}=\dfrac{a_{23}-l_{12}l_{13}}{l_{22}}$
\item $l_{24}=\dfrac{a_{24}-l_{12}l_{14}}{l_{22}}$
\item $l_{33}=\sqrt{a_{33}-l_{13}^2-l_{23}^2}$
\item $l_{34}=\dfrac{a_{34}-l_{13}l_{14}-l_{23}l_{24}}{l_{33}}$
\item $l_{44}=\sqrt{a_{44}-l_{14}^2-l_{24}^2-l_{34}^2}$
\item 
$v_1=\dfrac{f_1}{l_{11}}$ \par
$v_2= \dfrac{f_2-v_1l_{12}}{l_{22}}$ \par
$v_3= \dfrac{f_3-v_1l_{13}-v_2l_{23}}{l_{33}}$ \par
$v_4= \dfrac{f_4-v_1l_{14}-v_2l_{24}-v_3l_{34}}{l_{44}}$
\item
$u_4=\dfrac{v_4}{l_{44}}$ \par
$u_3=\dfrac{v_3-l_{34}u_4}{l_{33}}$ \par
$u_2=\dfrac{v_2-l_{23}u_3-l_{24}u_4}{l_{22}}$ \par
$u_1=\dfrac{v_1-l_{12}u_2-l_{13}u_3-l_{14}u_4}{l_{11}}$
\end{enumerate}

Расчитаем веса узлов при данных $\alpha$ и $\beta$:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
№ Узла & Вес \\ \hline
1 & 3\\ \hline
2 & 5\\ \hline
3 & 5\\ \hline
4 & 5\\ \hline
5 & 7\\ \hline
6 & 9\\ \hline
7 & 9\\ \hline
8 & 11\\ \hline
9 & 13\\ \hline
10 & 15\\ \hline
11 & 44\\ \hline
12 & 44\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Тестирование}
Поскольку максимальная ширина яруса графа алгоритма - 3, то более 3 процессоров, а соответственно и более 3 банков памяти не дадут прироста производительности.
Приведем результаты тестирования при параметрах 2-3 процессора и 1-3 банка памяти:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения\\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{3}{*}{0.36} & \multirow{3}{*}{1.09} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.12 & & \\ \hline
P3 & 0.04 & & \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{3}{*}{0.36} & \multirow{3}{*}{1.09} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.12 & & \\ \hline
P3 & 0.04 & & \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{3}{*}{0.36} & \multirow{3}{*}{1.09} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.12 & & \\ \hline
P3 & 0.04 & & \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Данные для системы с 3 процессорами}
\end{table}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|p{0.3\linewidth}|}
\hline
№ Процессора & Коэфициент эффективности процессора & Коэфициент эффективности системы & Коєфициент ускорения\\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{1 банк данных} \\ \hline
P1 & 0.99 & \multirow{2}{*}{0.54} & \multirow{2}{*}{1.08} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.15 &  & \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{2 банка данных} \\ \hline
P1 & 0.99 & \multirow{2}{*}{0.54} & \multirow{2}{*}{1.08} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.15 & & \\ \hline
\multicolumn{4}{|c|}{3 банка данных} \\ \hline
P1 & 1.0 & \multirow{2}{*}{0.55} & \multirow{2}{*}{1.09} \\ \cline{1-2}
P2 & 0.15 & & \\ \hline


\end{tabular}
\caption{Данные для системы с 2 процессорами}
\end{table}

\section{Выводы}
Метод Холецкого решения СЛАУ являеться по сути последовательным и может быть частично распараллелен только в первой из трех частей, что обуславливает низкий коэффициент ефективности использования и коэффициент ускорения системы при его решении.
Стоит заметить что при количестве процессоров 3 в данном случае количество банков памяти не играет роли из-за отсутствия одновременных записей-чтений, но при 2 процессорах конфликты обращения к памяти разрешаються лишь при добавлении 3 банка данных, который приводит вариант с 2 процессорами по эффективности и ускорению к варианту с 3 процессорами, который оказываеться излишним.

\end{document}
